\documentclass[a4paper,12pt]{beamer}
\usetheme{split}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{hyperref}

\title{Интеграция семантических верификаторов в компиляторы языка Java}
\author{Артем Мелентьев}
\institute{УрГУ}
\date{25 марта 2010 г.}

\begin{document}

\frame{\titlepage}

\frame{\tableofcontents}

\section{Введение}

\subsection{Универсальные ЯП}
\frame {
 \frametitle{Универсальные ЯП}
 \begin{itemize}
  \item Не учитывают специфики проекта
  \item Необходим дополнительный семантический контроль для специфичных областей
 \end{itemize}
}

\subsection{Внешние верификаторы}
\frame {
	\frametitle{Внешние верификаторы}
	\begin{itemize}
		\item Примеры:
		\begin{itemize}
			\item PMD (source code)
			\item FindBugs (byte code)
		\end{itemize}
  \item Предоставляют готовые верификаторы
  \item Специфичные верификаторы все равно нужно писать самому
  \item Дублируют функционал компилятора (lexer, parser)
  \item Необходимо встраивать в процесс сборки
 \end{itemize}
}

\subsection{Верификация во времени исполнения}
\frame {
 \frametitle{Верификация во времени исполнения}
	\begin{itemize}
		\item Пример: Java PathExplorer
		\item Проверяет заданные условия прямо во время выполнения
		\item Замедляет выполнение
		\item Необходима предварительная инструментация (обработка байт-кода)
		\item Используется для выявления ошибок распараллеливания (deadlocks, data races)
	\end{itemize}
}

\section{Постановка задачи}

\frame {
 \frametitle{Цель}
 Разработка способа верификации программ, совмещенной с процессом компиляции на компиляторах языка Java
}

\subsection{Интеграция в компилятор}
\frame {
 \frametitle{Интеграция в компилятор}
 \begin{itemize}
  \item Доступ к синтаксическому дереву (Abstract Syntax Tree (AST))
  \item Одинаковая работа в любом компиляторе: javac, ecj.
  \item Интеграция в Eclipse IDE, Netbeans IDE
 \end{itemize}
}

\subsection{JSR269: Pluggable Annotation Processing}
\frame {
 \frametitle{JSR269: Pluggable Annotation Processing}
 \begin{itemize}
  \item Стандарт на компиляторы Java для обработки аннотаций
  \item Доступ для чтения базовой структуры программы
  \item Недостатки:
  \begin{itemize}
		\item Нет информации о реализации (тела методов, конструкторов)
	  \item Малополезен для верификации
	\end{itemize}
 \end{itemize}
}

\subsection{Project Lombok}
\frame {
 \frametitle{projectLombok.org}
 \begin{itemize}
  \item Библиотека для написания семантических расширений к Java
  \item Пример: @Getter / @Setter, @ToString, @EqualsAndHashCode, @Cleanup, @SneakyThrows
  \item Использует аннотации и JSR269
  \item Модифицирует AST недокументированными методами
  \item Недостатки:
  \begin{itemize}
		\item Дублирование логики: отдельные реализации расширителей для компиляторов javac и ecj
		\item Радикальные методы: динамическая инструментация
	\end{itemize}
 \end{itemize}
}

\section{Результаты}

\subsection{juast}
\frame {
 \frametitle{Java Unified Abstract Syntax Tree}
 \begin{itemize}
  \item Библиотека. juast.jar
  \item Доступ к AST компилируемых программ после этапа синтаксического анализа
  \item Поддержка javac и ecj. Унифицированное AST.
  \item Позволяет:
  \begin{itemize}
		\item Добавлять семантические ограничения
		\item Реализовывать семантические расширения путем модифицирования AST (частично)
	\end{itemize}
  \item \url{http://bitbucket.org/amelentev/juast/}
 \end{itemize}
}

\subsection{Реализация}
\frame {
 \frametitle{Реализация}
 \begin{itemize}
  \item Подключается к компилятору как обычная библиотека. Без модификации компилятора
  \begin{itemize}
		\item Пример: {\tt javac -cp juast.jar src/*.jar}
	\end{itemize}
	\item Интерфейсы унифицированного AST и адаптеры к реализациям javac и ecj
	\item Интеграция с помощью JSR269 и недокументированных методов \\
		\begin{tiny} Использование особенностей реализации javac и ecj \end{tiny}
	\item Работает на JRE 6 \\
		\begin{tiny} Использование ServiceLoader, JSR269 \end{tiny}
 \end{itemize}
}

\frame {
\frametitle{Верификаторы в juast}
	\begin{itemize}
		\item Проверяют корректность в процессе обхода AST
		\item Помечают обнаруженные ошибки/предупреждения в узлах AST
		\item Компиляторы выводят ошибки в стандартном для них виде
		\item Если критических ошибок не обнаружено, продолжается процесс компиляции
	\end{itemize}
}

\frame {
\frametitle{Примеры}
\begin{itemize}
	\item Предупреждение при использовании $System.out.println$
	\item Контроль за корректным закрытием ресурсов
	{\tt \tiny
		BufferedReader br = new BufferedReader(new FileReader(new File("somefile"))); \\
		try \{ \\
    ~	System.out.println( br.readLine() ); \\
    \} finally \{ \\
    ~	br.close(); \\
    \}
 	}
 	\item Перегрузка операторов \\
	$a + b * c$ ~ вместо ~ $a.add(b.multiply(c))$
\end{itemize}
}

\frame {
\frametitle{Используемые технологии}
\begin{itemize}
\item JSR269
\item ServiceLoader
\item Dependency Injection: Google Guice 2
\item AST transformation: Functional Java
\item Build system: Apache Maven 2
\end{itemize}
}

\subsection{Планы}
\frame {
 \frametitle{Планы}
 \begin{itemize}
  \item Активная разработка
  \item Апробация в реальном процессе разработки промышленного ПО
  \item Полная интеграция в среды разработки (Eclipse IDE и, возможно, Netbeans и IntelliJ Idea)
  \item Разработка языка описания верификаторов (адаптация существующего либо создание нового)
 \end{itemize}
}

\frame {
\frametitle{Демонстрация!}
\begin{itemize}
\item Демонстрация на реальных примерах
\item Вопросы?
\item \url{http://bitbucket.org/amelentev/juast/}
\end{itemize}
}

\end{document}
